［長文］滯英有感──談英國白人優越主義於疫症製造的三次傷害

Source:

約兩個月前，從香港出發到倫敦的機上，我準備好作連戴十二小時口罩的挑戰。很難，也不會睡得好，但作為香港人，明白這個是公共防疫責任。我觀察到，口罩掩著的都是亞洲面孔，只有不足十個白人例外。機組人員，仍然是笑臉迎人。就這樣，大家作為攜帶病毒者機會均等，卻少過半人有口罩，多半沒有，然後各自步出機場，淹進人海。那時候就知道，歐洲有難了。

未到埗前已聽過亞洲留學生戴口罩被當地人騷擾：開始時是問你是否來自武漢來、是否有病、沒病為什麼要戴口罩；然後是跑到你面前大聲咳嗽打噴嚏；之後就出現戴口罩者在街頭被圍毆。坦白說，我不意外，歐洲不是早有取笑甚至襲擊戴turban頭巾的穆斯林、用hijab蒙面的中東人嗎？現在更是可以「出師有名」地支持人種攻擊。另一個讓我不意外的原因，就是香港也出現無差別歧視說普通話的人，儘管事實上任何人操任何語言，都有可能從武漢來到你的餐廳點一份西多士。有時我慶幸，在歐美大家都說coronavirus，冠狀病毒，而非武漢肺炎。當然明白中共同時間在砌詞狡辯、推搪責任，但世衛這個在2015年頒佈，為停止用地區命名疾病來源的指引，確實合理。在這時間，任何減少觸動白人仇恨黃人的措施，我都支持。

所以當留學生朋友跟我說他的壓力與無助，我說我明，也暗地裡覺得有一種壓力，只有身在歐美的、經歷過SARS、又經歷過中共打壓的香港人才會明。我們當年或許無知，但感謝前人的努力，就算現在林鄭班子再無能、人口再密集、距離病源地區再近，病毒引發的死亡率卻遠比歐美低。我常說，謝婉雯等醫護，是香港的守護天使。因為前人犧牲換來的經驗，作為香港人自然珍而重之。加上香港的腐敗政制，又使我們更容易理解世衛如何能受中共操控。因此當這個長期排斥台灣的所謂世界組織說：不用恐慌；我們反駁，譚德塞的意見，就是WHO cares？但我馬上想到在港的無罩白人，他們覺得自己總是比你知的多：有關醫學與衛生知識，總是歐美的進步吧，怎可能是要反過來跟東亞學習？冠狀病毒就是感冒差不多，別大驚小怪。是故他們能在所有人都有口罩的公眾場所出塵地穿梭，沒有尷尬，還有點自覺清醒優越，笑看你們香港人無知、保守、不科學。就如夏季會半裸進寺廟參觀的白人遊客，不可能是他們在踐踏外國文化，只可以叫當地人學習他們的文明開放。這個就是因疫情清楚顯示的白人優越主義(white supremacy)。

你想像，在歐美，我們就是被這樣的人重重包圍。瘟疫強化種族主義，種族主義又強化了瘟疫。所以這裡的港人，除了抗疫，過去數月還要對抗白人優越主義對你生活選擇上的再教育。這裡同時流感肆虐，四處有人咳嗽，也不遮掩。但如果是黃人咳嗽？當然就不同了。朋友戲言，想咳，也要盡量忍，免得被打。我們明明知道要減少外出，明明個個盡力搜羅消毒用品，但看看在三月十四日Stereophonics在卡地夫的演出，數萬人逼爆Motorpoint場館，找不到半個口罩。也聽過朋友投訴，白人丈夫仍然晚晚出外pub crawl，一晚光顧四五間酒吧。我的三名英國本地人同屋，天天在whatsapp羣組內分享肺炎meme，覺得好笑。我發了一個英國衛報在本月十二日的報導，說沒有症狀的帶菌者傳染性更高，羣組就dead air。然後我就明白，歐美由於長久的政治經濟安穩，你是很難讓當地公眾意識到危機。有些人更乾脆地自欺欺人，一切如常。原來市面一切如常，是比全民戴口罩更可怕、更絕望。我們就如到今天仍在說福島核電廠事故的日本人，人家都要搞奧運了，福島都變旅遊區了， 還說？真的不識抬舉。

然後Boris Johnson為首的保守黨，在沒有任何疫苗下提出羣體免疫(herd immunity)政策，適者生存。這裡的herd(羣體)，通常指一羣動物。作為是次去人性化的措施，這個字真的恰到好處。其實英國國家醫療服務(NHS)在保守黨長期削資下已體無全膚，自2010年起，已經有六十間醫院倒閉或降級，根本無能力處理疫症爆發。所以「羣體免疫」，只是「甚麼做不到」的科學修飾語而已。鬧Johnson的文章已經不少，在此不贅。我倒想將政策放回現階段英國的政局去反思。不要忘記，狂人執政，是經歷過兩次民選授權的，他或多或少能反映現時英國人的政治取向：首先是2016年的脫歐公投，英國公民已首先表態，坊間要Great Britain great again的聲音不絕於耳；然後去年十二月大選，Johnson以脫歐執行者姿態，大獲全勝。某種意義上看，這個與全球防疫方針相反的羣體免疫政策，只是脫歐思維的延伸──是反國際間合作共存的意識形態下推算出來的計劃。它首先否定其他地區以阻止病毒傳播為依歸的理論，在超流動(hypermobility)的全球化時代，英國就像在香港堅持不戴口罩的白人，自有一套想法，不理會對其他地區的影響；同時它有超越他者的潛台詞：全球經濟停擺，唯獨英國繼續為那三個GDP所以連學校都不停課。如果到今年冬季，全球經濟還未復甦，但英人已有抗體，這個就是千載難逢的經濟great again機會了。

雖然Johnson兩天後又忽然叫羣眾少點外出，就算不待政府決定，各大學也自行宣佈停課，但這個herd immunity政策不變。昨天我才收到政府宣傳短訊，說有症狀的，不要去診所，不要去醫院，他們也不會再檢驗，留在家自我隔離就好。有重症，才打111熱線。因此，我形容在英港人此刻面對的其實是三次創傷──我們先是要面對疫症的壓力，然後要面對白人優越主義者對亞裔人的質疑與潛在暴力；最後是英國右翼政府與地球防疫方針相反的政策。這差不多是在說，留英已經不可能防疫了。防疫是社會的公共事，是要大多數人一起做的；就算你能足不出戶，囤積食物，但一個人做的實在說不上防疫，只是避世。留低的，到最後只能夠打賭自己身體能生出抗體吧。但再看看那場Stereophonics音樂會如此爆滿，按道理，英國疫情只會比遲了鎖國的意大利更爆、死亡人數更多。因此跟我說要回港的朋友，我說完全明白他們的考慮，也打趣說，就算死，遺言都是要講廣東話的吧，鬼婆姑娘怎聽得明？所以更不明白為什麼香港的那名所謂才子，要責備回港避難的留學生：差不多等於說走了就是懦夫，回來英國會被精英學校恥笑。面對沒有防疫意識的市民、再加上不作為的政府，我想問香港留學生還可以做甚麼？為什麼不是香港人恥笑沒戴口罩的精英？勉強留在這裡做甚麼？搏丘吉爾授勳嗎？才子英文如此了得，為何不試試去中環勸諭白人戴口罩，做一點實事，好過寫英文信奚落避難學生？才子這麼有胆識，何不現在飛來英國展示勇氣？

我比較在意的，不是留學生回英國會否被冷眼，而是作為不設防國家的居民，此刻應否回港增加港人風險？走了的，又可以甚麼時候回來？因為英國的羣體免疫政策，已等同於接受這個病毒是會長期存在的了。這差不多意味著，只有疫苗普及的一天，外國人才適宜再度來英。但我對短期情況是憂慮的，除了肯定這裡疫症會嚴重爆發、Johnson施政癲過林鄭之外，也肯定當生活與經濟受到重大影響，排華情緒必定會加劇。這個不是有些港人以為大家會齊心反中共的那種港式政治正確排華，而是whatever, you all look the same to me的白人優越主義驅使的排黃運動。如果你覺得自己有能力跟英國流氓(hooligan)解釋如何辨識中國人與香港人的話，恭喜曬，那你差不多夠功力落街教育黑警如何正確使用警棍了。雖然悲觀，但如要在文章結尾帶出多點正能量的話，那就是這次疫症，從多方面看，都是全球化脈絡中重要的一課。它除了顯示出種種隱性矛盾，也驅散不少幻象。至少這一刻，不少人也驚訝，原來歐美也會為爭廁紙大打出手，連香港物資最缺的時間也未有打交(只有為廁紙打劫)。就算我們曾經盲目崇洋，現在應該多少也有點反思了。

Push

冇人幫推

事實，香港人要加強在全球推廣香港不是支那，香港人是英國人
唔係到時就算BNO平左權都難以翻英國避難

呢篇嘢綿裡藏針，包藏禍心
先講啲正理/你會認同嘅嘢，再同錯嘅嘢混為一談，等你以為：「係喎，原來針對普通話唔啱。」
現在更是可以「出師有名」地支持人種攻擊。另一個讓我不意外的原因，就是香港也出現無差別歧視說普通話的人，儘管事實上任何人操任何語言，都有可能從武漢來到你的餐廳點一份西多士。
事實上係，普通話喺香港冇任何地位，嚟得香港，除非講明提供額外服務，否則你一係講廣東話、一係講英文。
喎係老奉要主人家遷就你。
戴口罩完全係出於為自己、為大眾嘅公共衛生問題嘅考慮，同自私講自己語言、唔肯融入香港嘅中國人有咩關係

綿裡藏針為真

本身睇到呢到冇再睇
繼續睇落去
某種意義上看，這個與全球防疫方針相反的羣體免疫政策，只是脫歐思維的延伸──是反國際間合作共存的意識形態下推算出來的計劃。
Cls，將奪回自主地位嘅脫歐論述，扭曲成「反國際間合作共存的意識形態」
呢啲人唔係左膠，係左癌

垃圾左膠

原來係咁

其實heard 咩q immunity, 又駛鬼鎖城全市停擺咁煩

只要全城戴口罩就可以經濟照開動又唔會爆疫症啦，香港都做晒樣比全球睇，咁都唔識抄真係只可嘆一句白皮豬。唉恨鐵不成鋼呀

睇到香港人歧視普通話已經知呢篇野垃圾

講九成比較正常嘅內容，然後混一成作者想其他人接收嘅思想落去，企圖令讀者潛移默化，真係高招令我都上當

Same Here

寫得好好 不過睇唔明甚至屌作者左膠個d人通常都係同外國無咩聯繫或者唔會係外國生活嘅人
佢地唔人明個racil tensions唔係你講一句我係香港人就搞得掂
當佢地憎支共 佢地只會簡單粗暴地將仇恨轉移到所有黃種人到

咪係 班on9鬼連帶口罩無用都講得出 咁撚弱智既人重點會得閒理性聽你講解香港人大陸人既分別 見你亞裔面孔就打人 之前咪已經試過 日本人 新加坡人 菲律賓人都被人當中國人打 佢地都知自己唔識分中國人 但佢都唔理 見人就打

你永遠不能叫醒一個裝睡的人

推

啲左膠真係好撚矯情
唔gur/接受唔到外國有歧視咪唔撚好去囉
又要去人地頭，又要唔鍾意人地傲慢睇唔起亞洲人，十足十啲支那人咁，躝啦，人地都唔志在你去啦

垃圾文章

拉